<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-11-21T15:05:32+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">에어릭스 환경시스템사업부 기술블로그</title><subtitle>IT기업이 아닌 에어릭스에서 살아가고 있는 개발자들</subtitle><author><name>(주)에어릭스</name></author><entry><title type="html">새로운 만남 - New Face from Viet Nam</title><link href="http://localhost:4000/2022/11/15/new_face.html" rel="alternate" type="text/html" title="새로운 만남 - New Face from Viet Nam" /><published>2022-11-15T00:00:00+09:00</published><updated>2022-11-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/11/15/new_face</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/11/15/new_face.html"><![CDATA[<p>에어릭스 개발팀에 새로운 얼굴들이 나타났습니다. 바다 건너 베트남에서 온 개발자 Dang Quang Tuan(당꾸안투안, Lex)씨와 Ngo khanh Duy(응옥한유이, Tommy)씨를 환영합니다.</p>

<p>한국이 익숙하지않은 두 분을 위해 직접 인천공항으로 픽업을 나갔습니다. 영어에 유창하지만, 울렁증이 있다는 김영규 대리님을 위해, 의리 있는 제가 함께 공항으로 갔습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-11-15/nse-5502856638730671901-693.jpg" alt="panel" width="100%" class="center" /></p>

<p>준비성이 무척이나 철저한 모습입니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-11-15/nse-1015362486945153275-691.jpg" alt="baseball" width="100%" class="center" /></p>

<p>입국 수속이 늦어지며 힘들어지던 때에 유명 야구선수 최지만 선수가 입국하는 모습도 보았습니다. 취재 열기가 장난이 아니었습니다.</p>

<p><del>사실 저와 김영규 대리님 둘 다 누구인지 몰라서 두리번거렸습니다…</del></p>

<p><img src="/img/posts/2022-11-15/nse-3466361857878663043-686.jpg" alt="chicken" width="100%" class="center" />
시간이 늦어진 만큼 재빠르게 이동해 저녁 식사를 함께했습니다. 원래 맛초킹을 시키려고 했는데, 매운 치킨을 강력히 주장하는 Lex씨 덕에 김영규 대리님은 매운맛에 고통받았습니다. 😆😆😆</p>

<p>손님 맞이한 두 명도 정신이 없어 많은 사진을 남기지 못한 것이 아쉽습니다. 앞으로 두 개발자분에 대한 더 많은 이야기를 남겨보겠습니다.
두 개발자 분의 활약을 응원해주세요!</p>]]></content><author><name>강민석</name></author><summary type="html"><![CDATA[에어릭스 개발팀에 새로운 얼굴들이 나타났습니다. 바다 건너 베트남에서 온 개발자 Dang Quang Tuan(당꾸안투안, Lex)씨와 Ngo khanh Duy(응옥한유이, Tommy)씨를 환영합니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">전원 ON/OFF 반복 테스트 장치 개발구상</title><link href="http://localhost:4000/2022/11/15/power_test.html" rel="alternate" type="text/html" title="전원 ON/OFF 반복 테스트 장치 개발구상" /><published>2022-11-15T00:00:00+09:00</published><updated>2022-11-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/11/15/power_test</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/11/15/power_test.html"><![CDATA[<p>에어릭스 개발팀장 이상훈입니다. 앞선 포스팅에서도 몇번 언급했던 것처럼 저희 제품의 품질향상을 위해서도 
여러가지 고민을 하고 있으며, 그에 따라서 다양한 시도를 해보고 있는 중입니다.</p>

<p><img src="/img/posts/tryitnow.png" alt="Try It Now" /></p>

<p>제 나름대로 최소한의 필요한 테스트 환경들을 갖춰보려고 하는 것도 그 시도의 일환이라고 볼 수 있겠습니다.
얼마전 오픈소스인 Apache JMeter를 활용해서 서버의 성능을 측정할 수 있는 테스트 환경을 구축해 놓았고,
이어서 디바이스에 전원을 반복적으로 ON/OFF해보면서 디바이스가 손상되지 않고 정상적으로 동작할 수 있는지 
확인해볼 수 있도록 테스트 환경구축을 구축해보고자 합니다.</p>

<hr />

<h2 id="릴레이모듈">릴레이모듈</h2>

<p>디바이스에 공급되고 있는 전원을 어떻게 내가 원하는대로 제어할 수 있을까? 방법을 몰라서 무작정 인터넷을 뒤적거리면서
찾아봤는데, 릴레이모듈이라는 부품을 사용하면 될 것 같습니다. 가격도 비싸지 않아서 바로 구입해버렸습니다. 
제가 구입한 릴레이모듈은 채널이 2개인 제품인데 아래 사진에 있는 제품입니다.</p>

<p><img src="/img/posts/relay.png" alt="2채널 릴레이모듈" /></p>

<p><img src="/img/posts/relay_pin.png" alt="릴레이모듈 PIN맵" width="100%" class="center" /></p>

<p>판매처 사이트(https://eduino.kr)에 릴레이모듈에 대해서 설명이 잘되어 있어서 아래에 첨부해봤습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/relay_info.png" alt="릴레이모듈 설명" width="100%" class="center" /></p>

<hr />

<h2 id="라즈베리파이의-gpio-단자">라즈베리파이의 GPIO 단자</h2>

<p>릴레이모듈의 공통단자에 디바이스 전원의 GND를 연결하고, NO단자에 VCC선을 연결하면 제어신호 단자에 입력되는
신호를 통해서 원하는대로 전원 ON/OFF를 제어하는 것이 가능할 것 같습니다. 문제는 제어신호 단자에 어떻게
내가 원하는 신호를 줄 수 있느냐인데 이것도 라즈베리파이의 GPIO 단자를 통해서 해결하면 될 것 같습니다.</p>

<p>릴레이모듈의 제어신호 단자를 라즈베리파이의 GPIO 단자와 연결합니다. 그리고 라즈베리파이에서 GPIO 단자의 출력값을
변경하면서 전원 ON/OFF 테스트를 반복적으로 수행할 수 있도록 어플리케이션을 개발해서 구동시키면 됩니다.
단, 라즈베리파이의 GPIO 단자 출력이 DC 3.3V이기 때문에 릴레이모듈의 제어신호 단자에 그대로 연결할 수는 없습니다.
제어신호 단자에서는 DC 5V가 필요하기 때문입니다. 라즈베리파이의 GPIO단자와 릴레이모듈의 제어신호 단자 사이에 
전압증폭 회로가 필요할 것 같은데, 회사 하드웨어 팀에 도움을 받는다면 쉽게 해결할 수 있을 것 같습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/raspberry.png" alt="라즈베리파이" /></p>

<hr />

<h2 id="디바이스의-정상동작-유무-판별">디바이스의 정상동작 유무 판별</h2>

<p>저희 디바이스들은 공통적으로 MQTT 프로토콜을 이용해서 데이터를 전송하는 기능을 가지고 있습니다.
MQTT 프로토콜을 통해서 데이터를 정상적으로 서버에 전송하고 있다면 일단은 해당 디바이스가 동작하고 있다고
볼 수 있을 것 같습니다. 물론 테스트 종료 이후에 육안으로 디바이스를 점검하면서 동작을 확인해보는 것도 필요해보이기는 합니다.</p>

<hr />

<h2 id="목표시스템">목표시스템</h2>

<p>결론적으로 목표했던 것처럼 전원 ON/OFF 반복 테스트가 가능한 환경을 위해서는 다음과 같은 구조로 장치를 구성해야 할 것 같습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/arch.png" alt="구성도" width="100%" class="center" /></p>

<hr />

<h2 id="글을-마치며">글을 마치며</h2>

<p>이 글의 포스팅 때문에 저녁먹고 아이와 놀아주지 못해서 미안하기는 했지만, 그래도 머리속에 단순히 구상만 하고 있던 테스트 장치 개발에 대해서
생각을 조금 더 다듬고 구체화시킬 수 있었던 의미있는 시간이었던 것 같습니다.
주문한 릴레이모듈이 도착하면 팀원들과 함께 바로 장치 개발을 시작해볼 예정이고, 그 결과 또한 포스팅을 하도록 하겠습니다.</p>

<p>감사합니다.</p>]]></content><author><name>이상훈</name></author><summary type="html"><![CDATA[에어릭스 개발팀장 이상훈입니다. 앞선 포스팅에서도 몇번 언급했던 것처럼 저희 제품의 품질향상을 위해서도 여러가지 고민을 하고 있으며, 그에 따라서 다양한 시도를 해보고 있는 중입니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">데이터 분석 - 개발팀 세미나</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/28/data_semina.html" rel="alternate" type="text/html" title="데이터 분석 - 개발팀 세미나" /><published>2022-10-28T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-28T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/28/data_semina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/28/data_semina.html"><![CDATA[<p>안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.</p>

<p>오늘은 제가 진행했던 데이터 분석 세미나에 대해서 이야기를 해보려고 합니다.</p>

<h2 id="데이터-분석의-필요성">데이터 분석의 필요성</h2>

<p>현재 에어릭스 개발팀의 솔루션은 PLC나 블루투스 센서의 데이터들을 이용해 집진기의 상태를 제어 혹은 모니터링하는 시스템입니다. 하지만 수집된 데이터를 우리는 제대로 활용하지 못하고 있습니다.</p>

<p>현재 솔루션중 하나인 ISDC의 경우에도 3년치의 데이터를 쌓아두고 그저 지켜보고만 있습니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/look.jpg" alt="look" width="70%" />
</p>

<p>저희 개발팀은 이 데이터를 어떻게 활용을 할 수 있을까를 생각해 보았고 데이터 활용을 하기 위해서는 데이터 분석이 무엇인지를 알아야 활용을 할 수 있다고 결론을 내리게 되었습니다.</p>

<h2 id="세미나-진행">세미나 진행</h2>

<p>세미나는 의견을 주고받으면서 약 1시간정도 진행되었지만 이 글에서는 최대한 간략하게 소개해보려고합니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/1.jpeg" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/3.jpeg" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p><a href="https://aerixdev.github.io/download/data_semina.pptx">교안 다운로드 : 데이터 분석 - 개발팀 세미나 자료.pptx</a></p>

<h3 id="데이터-분석이란">데이터 분석이란?</h3>

<p>사실 데이터 분석은 말 그래도 데이터를 분석하는 것입니다. 그리고 이 분석은 수학, 머신러닝, 컴퓨터사이언스, 통계연구, 데이터 처리, 도메인 전문서의 집합들의 지식이 있어야 비로소 데이터 분석의 기반이 됩니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/data_science.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p>데이터 분석의 핵심은 데이터 추출이 아닌 의사결정입니다.
이는 아래와 같이 정의할 수 있습니다.</p>
<ul>
  <li>수집한 데이터에서 어떤 가치를 뽑아내는가?</li>
  <li>데이터 분석을 해서 무엇을 얻고싶은가?</li>
  <li>데이터를 통한 올바른 의사결정을 할 수 있는가?</li>
</ul>

<p>이러한 의사결정들을 통해 추출된 데이터를 어떻게 활용하는지는 데이터를 사용하는 사용자에 따라 결정됩니다.</p>

<h3 id="데이터-분석-툴">데이터 분석 툴?</h3>

<p>데이터 분석을 위해서는 파이썬, R, 엑셀, SQL, 태블로, Power BI, 구글애널리틱스 등 다양한 방법이 있습니다. 이중에 저는 가장 많이 사용되는 파이썬과 R을 비교해보았습니다. 아래의 표와 같은 이유로 저는 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">개발자</code></strong>이기 때문에 파이썬을 이용해 데이터를 분석해보았습니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/tool.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<h3 id="데이터-분석-과정">데이터 분석 과정</h3>
<p>데이터 분석과정은 수집, 탐색, 시각화, 목적으로 진행됩니다.</p>
<ul>
  <li><strong>수집</strong> : 데이터를 수집하는 단계</li>
  <li><strong>탐색</strong> : 로우 데이터에서 인사이트를 발견</li>
  <li><strong>시각화</strong> : 탐색을 통해 발견된 내용을 시각화</li>
  <li><strong>목적</strong> : 데이터를 분석하는 목적</li>
</ul>

<p>그리고 탐색부터 목적까지는 계속 반복됩니다. 예로 하나의 데이터 셋에서 한가지의 목적을 찾는 것이 아닌 데이터 분석을 반복하면서 구체화된 목적을 찾을수 있으니까요.</p>

<h3 id="실-데이터-분석">실 데이터 분석</h3>
<p>세미나에서는 다양한 자료들로 데이터를 분석하였지만 이 글에서는 저희회사의 진동센서 데이터를 가지고 데이터 분석 예를 이야기해보겠습니다.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>탐색</strong>
수집된 데이터를 보고 다음과 같은 인사이트를 찾을 수 있습니다.</p>

    <ul>
      <li>X값이 클때 Y값도 클까?</li>
      <li>진동이 발생했을때 X와 Y가 모두 값이 클까?</li>
      <li>특정시간에 진동이 쎄지고 약해질까?</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/find.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<ul>
  <li><strong>시각화</strong>
수집된 데이터를 가지고 시각화를 하면 아래와 같이 생성됩니다. 인사이트된 데이터를 시각화를 한것이 아닌 단순히 수집된 데이터를 시각화 했습니다.</li>
</ul>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/graph.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<ul>
  <li><strong>목적</strong>
시각화된 데이터를 가지고 우리는 특정 시간에 x,y,z 값이 비정상적인 것을 확인 할 수 있습니다. 이를 통해 저 시간대에는 어떤 이슈가 발생했었는지를 파악할 수 있고 우리는 이를 해결하기 위한 방향성을 정할 수 있게됩니다.</li>
</ul>

<h3 id="데이터-검정">데이터 검정</h3>
<p>데이터를 뽑아왔는데 어떤 정보를 신뢰할 수 있을까라는 의심이 생깁니다.
지금까지는 그림을 보거나 평균값을 통해 데이터를 검정했습니다. 하지만 데이터 분석에서는 이를 정밀하게 검증할 수 있으면 검증을 진행합니다. 대표적인 예로 T-TEST
가 있습니다.</p>

<h4 id="t-test-란">T-TEST 란?</h4>
<p>두 집단간의 평균의 차이에 대한 검정 방법으로
귀무가설과 대립가설 중 하나를 선택하는 검정방법입니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/test.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p>여기서 귀무가설은 버려질 것으로 예상되는 가설로, t-test 이후에 가설을 수용할지 기각할지를 결정합니다.</p>

<h3 id="데이터-검정-예시">데이터 검정 예시</h3>

<p>진동센서 X값과 Y값 차이 검정 예시(귀무가설)</p>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/test-result1.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p>진동센서 X값과 Z값 차이 검정 예시(대립가설)</p>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/test-result2.png" alt="semina_start" width="70%" />
</p>

<p>T-TEST를 통한 p-value 값이 0에 가까우면 귀무가설 기준값 0.5보다 크면 대립가설이 됩니다.</p>

<p>여기서의 기준값은 평균적으로 0.5를 기준으로 하며 데이터에 따라 기준값이 변동됩니다.</p>

<h3 id="질문">질문</h3>

<p>세미나 후에 다양한 질문과 토론들이 있었습니다. 예를 들어 분석된 데이터를 통해 어떤식으로 우리는 활용할 수 있을지에 대한 내용이 있었고 현재 ISDC 솔루션의 데이터를 활용할 수 있는 방안 등에 대한 내용들에 관한 내용이 오갔습니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-28/2.jpeg" alt="semina_start" width="60%" />
</p>

<h3 id="마치며">마치며</h3>

<p>저는 이번 세미나를 통해 데이터 분석에 대한 제 나름대로 결론을 내렸습니다.</p>

<ol>
  <li>
    <p>데이터 분석은 탐색된 데이터를 바탕으로 특정 데이터의 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">가치</code></strong>를 찾는 과정이다.</p>
  </li>
  <li>
    <p>데이터 분석은 탐색, 시각화, 목적을 계속 반복하면서 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">구체화된 방향성과 결론</code></strong>을 도출하는 것이다.</p>
  </li>
  <li>
    <p>인사이트는 데이터 분석가의 생각과 데이터의 형태에 따라 유연하게 도출된다.</p>
  </li>
  <li>
    <p>데이터 분석은 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">이윤</code></strong>을 창출하기 위함이다.</p>
  </li>
</ol>

<p>블로그 글을 작성하면서 이번만큼 어려웠던적이 없었던것 같습니다. 최대한 쉽게 설명하려고 노력했는데 이해되지 않는 부분이 있으시면 질문 남겨주시면 답변드리겠습니다.</p>

<p>부족하지만 긴 글 읽어주셔서 감사합니다.</p>]]></content><author><name>송기영</name></author><summary type="html"><![CDATA[안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">웹 취약점 분석과 해킹 대응 - 개발팀 세미나</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/13/security_semina-copy.html" rel="alternate" type="text/html" title="웹 취약점 분석과 해킹 대응 - 개발팀 세미나" /><published>2022-10-13T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-13T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/13/security_semina%20copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/13/security_semina-copy.html"><![CDATA[<h3 id="0-개발팀-세미나">0. 개발팀 세미나</h3>

<p>개발팀 인원들 모두 맡은 업무에 성실하면서도 자기 개발에 힘쓰고 있습니다. 하지만 새로이 습득한 지식과 기술들이 팀원들과 공유되지 않아, 활용되지 못하고 개인의 것으로 남아있거나 소실 경우가 많은 것이 사실입니다. 이에 우리 에어릭스 개발팀에서는 내부 세미나를 열어 서로가 얻은 기술을 공유하고 의견을 나눔을 통해 실제 개발에 적용될 수 있도록 하고있습니다.</p>

<h3 id="1-주제--웹-취약점-분석과-해킹-대응---22년-10월-13일">1. 주제 : 웹 취약점 분석과 해킹 대응 - 22년 10월 13일</h3>

<p><img src="/img/posts/2022-10-13/security_semina.jpg" alt="security_semina" /></p>

<p><a href="https://aerixdev.github.io/download/security_semina.pptx">교안 다운로드 : 웹 취약점 분석과 해킹 대응 - 개발팀 세미나 자료.pptx</a></p>

<p>여태까지 우리 개발팀의 방향은 기능에 충실하고 에러, 버그가 없는 제품을 만드는 것을 중점으로 하고있었습니다. 보안에 있어서는 중요하다는 생각은 가지고 있지만, 취약점 사례들을 알 지 못하고 실제로 어떤 피해로 다가올 수 있는지 체감하지 못하고 있었던 실정이라 크게 신경 쓰지 못하고 있는 상황입니다. 이번 세미나를 통해 웹 보안의 주요 취약점 사례들과 대처 방법을 알아보면서 보안에 대한 관심을 환기할 수 있는 시간을 가져보았습니다.</p>

<h3 id="2-세미나-진행">2. 세미나 진행</h3>

<p>이번 세미나는 웹 보안을 위한 툴들의 기초 사용법과 주요 취약점 사례들에 대해 알아보는 것이 주요 내용이었습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-13/owasp_zap.png" alt="owasp_zap" /></p>

<p>웹 보안 스캐너 OWASP-ZAP(Zed Attack Proxy)을 통한 웹페이지 취약점을 분석법에 대해 알아보았습니다. Spider, 강제 검색 등의 기법으로 웹페이지에서 사용자에게 공개되지 않은 페이지들이 손쉽게 노출될 수 있는 상황에 대해 알아보았습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-13/sql_injection.png" alt="sql_injection" /></p>

<p>또한 주요 취약점으로 경로 탐색 취약점, SQL 인젝션, 크로스 사이트 스크립팅(XSS) 사례를 알아보고 그에 대처법을 공유했습니다. 이 중 SQL 인젝션이 우리 개발에 있어 가장 취약한 부분이며 대처하기도 쉽지 않은 부분이었습니다. 기본적인 SQL 인젝션에 대한 대비부터 먼저 실시하고, 고도의 인젝션 공격들에 대해서는 앞으로 개발자로서 발전하면서 끊임없이 싸워야 할 부분이라는 것을 체감했습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-13/security_onion.png" alt="security_onion" /></p>

<p>마지막 순서로 NSM(Network Security Monitoring) 도구인 Security Onion에 대해 알아보았습니다. 앞서 SQL 인젝션 상황과 같이 개발을 하면서 모든 취약점에 대해 대비할 수 는 없기 때문에 필요한 것이 NSM입니다. 제품 운영 단계에서 실시간으로 공격을 감지하고 이에 대해 적절한 대처를 하도록 도와줍니다. 제품 출시 후 NSM을 통한 중앙 관제를 도입하는 것도 좋은 방안이 될 수 있겠습니다.</p>

<h3 id="3-마치며">3. 마치며</h3>

<p>이번 세미나를 통해 웹 보안에 대한 깊은 지식을 가졌다고 보긴 힘들 것 같습니다. 하지만 보안에 대한 관심을 환기하고 앞으로 과업에 대한 마음가짐을 가지는 데에는 충분한 시간이었습니다.  실제로 쿼리문 작성에도 더 신경을 쓰게 되고, 보안 자동화 관련 API 도입에도 관심을 가지게 되었습니다. 우리 개발 팀 모두 한걸음 나아가는 시간이 되었던 것 같습니다.</p>]]></content><author><name>강민석</name></author><summary type="html"><![CDATA[0. 개발팀 세미나]]></summary></entry><entry><title type="html">Notion을 도입하다.</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/12/notion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Notion을 도입하다." /><published>2022-10-12T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-12T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/12/notion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/12/notion.html"><![CDATA[<p>안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.</p>

<p>오늘은 환경시스템사업부에 협업툴인 Notion을 도입한 이야기를 하면서 간단하게 노션의 기능들을 소개해보려고 합니다.</p>

<h2 id="그냥-쓰면-되는거-아니야-왜-이글을-작성했지">그냥 쓰면 되는거 아니야? 왜 이글을 작성했지?</h2>

<p>저는 이 글중에 제가 지금 작성하는 이 부분이 가장 중요하다고 생각합니다. 글이 좀 길어질수도 있을거 같네요.<del>지루해도 제 솔직한 생각이 담겨있으니 읽어주시기 바랍니다!</del></p>

<p><strong>맞습니다. 구입해서 그냥 쓰면됩니다.</strong> 이건 제 생각이지 회사에서는 그것을 쉽게 허락하지 않더라구요. <del>사용하던 Slack(슬랙)도 금지 당했습니다. 노션을 쓰게되서 다행입니다.</del> 🤣</p>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/nope.gif" width="30%" />
</p>

<p>사실 이부분에 대해서 회사 내부적으로 굉장히 말이 많았던걸로 기억합니다. 사내 클라우드하고 그룹웨어를 사용하면 되는데 왜 굳이 새로운 것을 도입하느냐… 보안은 어떻게 할거냐…  <del>혹시…꼰대…?</del></p>

<p>위에 대해서 할말이 많지만 최대한 간략하게 이야기 해보려고합니다.
<br /></p>

<h4 id="새로운게-왜-필요해">새로운게 왜 필요해?</h4>

<p>개발자는 기술 트렌드에 굉장히 민감합니다. 새로운 기술을 익히고 그 기술을 적용하면 개발 퍼포먼스가 증가하게 되고 다른 불필요한 부분에 공들일 필요가 없어지게 되니까요. 특히 프론트를 다루는 저의 경우 다른 개발 분야보다 더 빠르게 기술이 변화합니다. 그래서 더욱 민감해질수 밖에 없는것같아요. 쉽게말하면 결과는 정해져있지만 1개와 여러개를 쓰는 차이로 이야기를 할 수 있겠네요.</p>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/easy.gif" width="40%" />
</p>
<p><br /></p>

<p>그런데 개발자만 기술 트렌트에 굉장히 민감할까요? 아니요 <strong>모든 분야가 기술 트렌드에 굉장히 민감합니다.</strong> <del>사실 IT계열이 기술 트렌드에 더 민감한 편인것같아요.</del></p>

<p>저는 IT를 다루는 회사는 기술 트렌드에 대해서 더 민감하게 반응해야 한다고 생각합니다. .<strong>변화가 없으면 어떻게 회사가 성장할까요..?.</strong> 세상은 빠르게 변해서 미리 변화를 예측해서 준비해도 모자란데 변화를 하지않으면 성장은 하지못하고 정체될겁니다.</p>

<p>제가 자동차를 좋아해서 자동차를 예로 한가지 이야기를 해보려고합니다.</p>

<p>일본 자동차 기업 도요타는 전기차가 시기상조라고 엔진과 배터리를 합친 하이브리드 기술에 집중을 한다고 이야기를 했었습니다. 세계의 다른 자동차 기업들은 모두 전기차 시장에 투자를 했습니다. 몇년 후 도요타는 이상함을 감지해 뒤 늦게 전기차에 투자를 합니다. 그리고 2022년 5월에 전기차를 한종 출시합니다. 
그 결과 하이브리드의 정점에 있었던 도요타는 망신살을 당하게됩니다. 일본 내에서도 거의 팔리지 않는 정도니까요. <del>국내에서도 안팔리는데 해외에서는 누가살까요</del></p>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/report.png" width="30%" />
</p>

<p>도요타는 다른 기업들과 다르게 정체되었고 이로써 뒤처진 것 처럼 보입니다. 하지만 뒤처진 것 일뿐 기회는 아직있습니다. 변화하기로 마음을 먹었으니까요. 미래에는 어떻게 될지 아무도 모릅니다. <del>도요타 하기나름이니까요.</del></p>

<p>제가 위에서 예시로 들었던 내용이 사실 Notion도입과 무슨상관이 있냐라고 생각하시는 분이 계실지도 모릅니다. <strong>저는 나무만 보라고 예시를 쓴게 아닌 숲을 보시라고 예시를 든겁니다.</strong> 제가 쓴 예시가 변화로 인한 많은 득과 실중 빙산의 일각일지도 모르지만 충분히 저의 의도가 충분히 전달이 되었을거라고 믿고있습니다. <strong>저는 제가 다니는 회사가 트렌디하게 움직여 많은 성장했으면 좋겠습니다.</strong> <del>이것도 우리회사 하기 나름이네요..</del>
<br /></p>

<h4 id="그럼-보안은">그럼 보안은?</h4>

<p>회사에서 제일 우려했던 부분은 보안적인 부분으로 생각됩니다. 그만큼 보안을 강조하고 있다는 건데 회사 사내에서 사용하는 그룹웨어 LCP를 측정한것을 보면 그냥 웹보안은 뚫릴거같네요. 😭</p>

<p>저는 보안은 100%는 없다고 생각합니다. 물론 소프트웨어 판매하는 회사측에서도 비용을 더 지불하면 보안이 되어있는 소프트웨어를 제공할거고 어느정도의 보안을 막을 수는 있습니다. 하지만 모든 보안을 막을 수는 없습니다. <strong>이미 검토해서 사용하고 있는 소프트웨어도 마찬가지입니다.</strong> 아래는 아파트 공동현관문 보안장치입니다. 🤣</p>
<p align="center">
<img src="/img/posts/2022-10-12/security.png" width="30%" />
</p>

<p>예로 특정 문서에만 접근이 가능하게 한다던지 다운로드 권한을 준다던지 하지만 사용자가 핸드폰으로 화면을 찍어간다면? 하드디스크를 빼서 개인컴퓨터에 시동디스크로 데이터를 빼간다면? 등 보안적인 부분을 모두 막기는 쉽지않을겁니다. 사람이 마음만 먹으면 다 ~ 빼갈 수 있습니다. <del>사실 저와 같은 개발자들은 더욱쉽지요. 확 그냥 다 뚫어버려?</del> 🤐</p>

<p>따라서 보안적인 부분에서는 회사의 직원들을 믿는 방법밖에 없다고 저는 생각합니다. 물론 피해를 최소화하기 위해서는 최소한의 조치는 필요하겠지만요.</p>

<hr />

<p>사설이 굉~장히 길었습니다. 저는 우리 개발팀이 노션을 도입하기 위해 얼마나 노력을 했는지 알려드리고 싶었습니다. 그만하고 이제 Notion에 대해서 이야기 해보겠습니다.</p>

<h2 id="notion이란">Notion이란?</h2>

<p>Notion Labs, Inc에서 개발한 메모, 문서, 지식 정리, 작업, 프로젝트, 데이터베이스를 하나의 서비스로 통합한 종합 메모 서비스 입니다. 문서를 수정하면 실시간으로 동기화가 되어 팀원들과의 협업 시에 굉장히 유리한 장점을 가지고 있습니다. 요즘 스타트업 회사들이 모두 노션을 사용하는 이유라고 할 수 있습니다. 저희가 알만한 큰 회사는 효성, GS, 당근마켓, 쏘카 등이 사용하고 있습니다.</p>

<h4 id="구글-문서와-다른점">구글 문서와 다른점?</h4>
<p>물론 구글 문서도 실시간 동기화을 지원합니다. 하지만 구글 문서는 문서라는 단어에 박혀있는 느낌이 강합니다. 그냥 단순히 기존 데스크탑 어플리케이션을 사용자 접근성이 좋게 웹으로 이동시켜놓고 그것을 사용할 수 있게 옮겨 놓고 실시간 기능을 추가한 정도니까요.</p>

<p>하지만 노션의 경우 블록이라는 단어를 사용합니다. 블록이란 페이지에서 사용 가능한 모든 객체를 블록이라고 이야기를 합니다. 아래에 보이는 그림, 글자, 구분선, 아이콘 하나하나가 모두 하나의 블록이라고 생각하시면 됩니다. 이 블록들은 다양한 유형을 지원하고 있어서 굉장히 자유롭게 사용이 가능합니다.</p>
<p align="center">
<img src="/img/posts/2022-10-12/block.png" width="60%" />
</p>

<h2 id="notion-기능">Notion 기능</h2>
<p>Notion에는 굉장히 많은 기능들이 있습니다. 제가 모든 기능들을 다 소개할 수 없고 제가 자주 사용하는 기능과 특별한 기능들 몇가지를 소개해드리도록 하겠습니다.</p>
<ul>
  <li><strong>블록</strong>
위에서도 잠깐 설명했지만 Notion의 페이지를 구성하는 기본이며 가장 중요한 부분입니다. 페이지에서 “/”를 입력할 경우 블록의 메뉴들이 표시해주며 원하는 블록을 선택 후 사용하면 됩니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/blockmenu.png" width="40%" />
</p>

    <p>블록과 블록을 구분하는법은 드래그로 블록의 영역을 선택했을때 다음과같이 블록과 블록사이에 흰색 구분선이 나타나게 됩니다.</p>
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/blockexample.png" width="40%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
  <li><strong>템플릿</strong>
문서를 작성할때 한번쯤은 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">양식이 있었으면 좋겠는데..?</code></strong>라는 생각을 한번씩은 해보셨을겁니다. Notion에서는 이를 해결하고자 분야별로 다양한 템플릿들을 지원합니다. 카테고리에서 원하는 템플릿을 선택해서 본인 스타일대로 변경해서 작성하면됩니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/template.png" width="90%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
  <li><strong>댓글</strong>
블록 하나하나에 모두 댓글을 추가할 수 있습니다. 댓글을 추가하게 되면 블록의 텍스트 색상이 변경이되고 블록 오른쪽에 댓글아이콘 표시가 나타나게됩니다. 이를 클릭할 경우 댓글을 확인할 수 있습니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/comment.png" width="40%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
  <li><strong>페이지 히스토리</strong>
페이지의 수정 사항을 최신순으로 확인할 수 있습니다. 사용자가 어떤내용을 편집했고 언제 편집했는지 시간도 자세하게 표현해줍니다. 다른 사용자가 삭제한 블록의 내용도 이 기능을 통해 확인이 가능합니다. <del>팀내에서 트롤잡을때 굉장히 유용하겠네요.</del>
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/history.png" width="40%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
  <li><strong>공유</strong>
이메일, 사용자를 추가해 특정인원에게만 페이지를 공유하거나 전체 공유할 수 있습니다. 편집, 댓글, 템플릿 복제, 링크 만료일 등 요금제 따라 다양한 기능을 지원합니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/share.png" width="40%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
  <li><strong>파일화</strong>
작성된 페이지를 PDF, HTML, Markdown으로 파일화하여 다운로드 할 수 있습니다.
요금제에 따라 페이지에 다운로드 권한을 부여할 수 있습니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-12/file.png" width="20%" />
</p>
    <p><br /></p>
  </li>
</ul>

<p>위에서 다루지 않은 내용과 자세한 내용은 <a href="https://www.notion.so/ko-kr/help/guides/types-of-content-blocks">노션가이드</a>에서 확인가능합니다</p>

<h2 id="결론">결론</h2>
<p>이렇게 회사에 Notion을 도입한 이야기와 간단한 소개에 대해 이야기가 끝났습니다. Notion을 도입을 시작으로 회사성장에 도움이 될수있는 어플리케이션이 있으면 이와 같은 우열곡절이 있겠지만 도입하도록 최선을 다하겠습니다. 긴글 읽어주셔서 감사합니다.</p>

<h2 id="참고">참고</h2>
<p>https://www.chosun.com/economy/int_economy/2022/06/30/IW6EI654HRF4NB7YLV35BGLTDU/
https://www.notion.so/ko-kr/help/guides/types-of-content-blocks</p>]]></content><author><name>송기영</name></author><summary type="html"><![CDATA[안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">GS 인증 세미나</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/11/gs_seminar.html" rel="alternate" type="text/html" title="GS 인증 세미나" /><published>2022-10-11T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-11T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/11/gs_seminar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/11/gs_seminar.html"><![CDATA[<h1 id="gs-인증-세미나">GS 인증 세미나</h1>

<p>안녕하세요, 에어릭스 환경시스템사업부 개발팀의 김영규 대리입니다. 이전에 ‘PLC’에 대한 소개 글을 작성한 이후에 이렇게 GS 세미나를 진행한 내용들을 포스팅하는 글을 쓰면서 인사를 드립니다.</p>

<h2 id="시작하며">시작하며..</h2>

<hr />

<p>GS 인증받는 것을 처음 진행을 하게 되어 여러가지 걱정들이 많습니다. 어떤 부분들이 만족이 되어야 인증 시험에 통과를 할 수 있을지 아는 것이 없다보니 준비 과정들을 어떻게 진행을 해야하는지, 제품에 대해서 개발을 진행하는데 고려해야 하는 점들에 대해서도 어디에 맞추어서 진행을 해야하는지 어려움을 겪고 있기도 하구요.. PLC 컨트롤러가 인증에 떨어지면 어떻게 하지…라는 걱정도 많이 듭니다.. 😭</p>

<p>그래도 최근에 TTA에 방문하여 GS 인증 상담을 통해서 인증 시험 진행 방식과 부족한 준비 부분에 대해서 알게되었습니다. 시험에 있어서 우리가 현재 매뉴얼이나 제품에 대한 설명서 문서의 내용들이 소비자/개발자 관점에 대해서 설명이 부족하고 제품에 대한 테스트에 부족한 점이 있지 않은지 생각할 수 있는 계기가 된 것 같습니다. 그럼 세미나 진행한 내용에 대해서 보겠습니다.</p>

<h3 id="세미나-진행">세미나 진행</h3>

<hr />

<p>세미나 진행한 내용들에 대해서 소개하겠습니다. 우선, 상담을 통해서 받은 정보를 공유하는 자리라고 생각을 하여 GS 인증을 받기 위한 신청 절차와 시험 진행 내용들에 대한 자료를 만들어서 진행하였습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs_seminar/gs_1.jpg" alt="gs_1.png" width="100%" class="center" /></p>

<h3 id="gs-인증-신청">GS 인증 신청</h3>

<hr />

<p>GS 인증을 신청은 온라인을 통해서 신청이 가능합니다. TTA 홈페이지에 ‘접속’하여 ‘시험인증 신청 &gt; GS 시험 신청 &gt; 등급 선택 &gt; 내용 작성’ 순으로 신청하는 것에 어려움은 없습니다. 그 이후에 담당자가 배정이 되어 준비해야 될 서류 3가지를 제출하게 됩니다. 그 종류는 바로 ‘시험합의서, 기능리스트, 사용자 매뉴얼’ 문서 입니다. 이번에 신청을 진행하는 과정에서는 담당자와 메일을 통해서 요구되는 서류를 제출하게 되었습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs_seminar/gs_2.png" alt="gs_2.png" /></p>

<h3 id="gs-상담-및-계약">GS 상담 및 계약</h3>

<hr />

<p>GS 인증 신청을 진행하셨다면 신청한 제품(소프트웨어)이 무엇인지와 시험에 필요한 요구사항들에 대해서 협의가 이루어지고 시험 기간에 따른 수수료를 산정하여 계약을 진행하게 됩니다. 시험 기간은 평균적으로 ‘1달’이 소요가 된다고 합니다. 요즘에는 코로나.. 와 간소화 절차 변경으로 인해서 방문하여 진행하지 않고 메일 혹은 전화를 통해서 진행이 된다고 합니다..</p>

<h3 id="gs-시험">GS 시험</h3>

<hr />

<p>방문 상담을 통해서 시험에 필요한 내용들에 대해서도 알게되었는데요. 우선적으로 시험은 블랙박스 테스트로 진행이 되며 시험 진행을 위해서 환경 구축, 사용자 교육을 제공하게 되고 제출하였던 사용자 매뉴얼과 기능 리스트을 통해서 소비자 관점에서 동작을 진행하고 발견되는 결함, 보안 검사하여 발견되는 결함들에 대해서 리포트를 작성하여 송부해 준다고 합니다. 받은 결함 리포트에서 결함 내용을 패치한 제품을 다시 시험볼 수 있도록 전달하는 형식으로 시험기간이 지속됩니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs_seminar/gs_3.png" alt="gs_3.png" /></p>

<p>인증 받을 제품을 동작시킬 테스트 프로그램에 대해서는 간단히 기능 동작을 할 수 있게만 하면되지만 소스코드까지 제출을 해야합니다. 그 이유는 테스트 코드를 수정하여 테스트 프로그램에서 동작을 시켜줄 때 인증을 받을 소프트웨어의 동작 상태에 결함을 판단하기 위해서라고 합니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs_seminar/gs_4.png" alt="gs_4.png" /></p>

<h3 id="gs-인증-심의">GS 인증 심의</h3>

<hr />

<p>모든 시험 기간이 지난 이후에는 결과 보고서를 통해 인증위에서 인증 여부를 결정합니다. 남아 있는 결함들 중에서 소명이 가능한 결함 경우에는 넘어가지만 소명이 불가능한 결함들에 대해서 소비자 관점에서 판정을 하여 최종적으로 적합한지 결정하는 과정입니다.</p>

<hr />

<p>여기까지가 세미나를 준비한 내용들 입니다. GS 인증을 받기위해 어떻게 신청을 해야하며, 인증 시험에 대해서 어떻게 준비해야 하는 문서와 절차가 어떻게 되는지, 최종 인증 결과에 대한 심의는 어떻게 진행되는지에 대해서 정리한 내용을 공유하는 자리가 되었습니다.</p>

<h3 id="인증에-대한-걱정">인증에 대한 걱정..</h3>

<hr />

<p>시험에서 결함 보고서에 얼마나 많은 항목들이 작성되어서 송부 받을지 걱정이 되기도 하지만 보안 검사가 가장 걱정이 되는 부분입니다. 평소 개발을 진행하면서 기능 동작 테스트하고 수정을 하기 때문에 기능 부분에 대한 결함이 생겼을 때에는 수정을 할 자신이 있지만, 보안에 대해서는 아는 것이 없다 보니깐 어떤 결함 내용이 나올지 모르겠고 어떻게 수정을 해야할 지도 걱정이 되는 상황입니다.. 그래서 그런지 테스트할 때 보안에 대해서는 어떻게 테스트를 진행해야 하는 지 생각을 해봐도 잘 모르겠는 부분도 있습니다. 파일의 권한도 하나의 보안과 관련된 부분인데 모든 권한을 주고 테스트하는 경우도 있다보니 이렇게 준비를 해서 시험을 받게되면 안되겠구나… 싶은 생각도 들기도 하구요..</p>

<p>그리고 문서에 대해서 작성할 때에도 단순히 제품의 기능들에 대해서만 작성하는 것이 아니라 내가 작성한 문서를 보고 제품을 이용할 때 어려움이 있는지에 대해서도 다시 고려해야할 필요성이 있다고 생각이 됩니다.</p>

<h3 id="부족한-준비">부족한 준비..</h3>

<hr />

<p>제가 세미나를 준비하면서 진행하는 과정을 단순하게 생각을 했던거 같습니다. GS 인증 상담을 통한 우리가 몰랐던 내용들을 정리해서 공유를 하는 것으로만 생각했었는데 그것만이 아니라 우리가 왜 인증을 받아야하며, 인증 준비에 부족한 부분들에 대해서 어떻게 준비하는 것이 더 좋은 것인지에 대해서도 의견을 나누는 자리가 되었어야 했습니다. 그런 점들에 대해서 준비하지 못해 많이 부족한 세미나가 진행된 것 같습니다.</p>

<h3 id="마치며">마치며..</h3>

<hr />

<p>GS 인증 시험을 잘 준비해서 준비한 과정과 내용들이 앞으로 개발되는 제품들에 대해서 가이드 라인을 제시할 수 있는 수준이 되었으면하는 마음으로 임해야 할 것 같습니다. 지금도 많이 부족한 부분들이 있겠지만 계속해서 개선되어 갈 수 있도록 노력하겠습니다.</p>

<p>이 글을 읽어주셔서 감사합니다.</p>]]></content><author><name>김영규</name></author><summary type="html"><![CDATA[GS 인증 세미나]]></summary></entry><entry><title type="html">에어릭스 워크샵 후기</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/05/workshop.html" rel="alternate" type="text/html" title="에어릭스 워크샵 후기" /><published>2022-10-05T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-05T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/05/workshop</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/05/workshop.html"><![CDATA[<p>에어릭스 환경시스템사업부 개발팀의 손민철입니다. 첫글을 기술관련 글을 쓰고 싶었지만… 
어찌하다 보니 워크샵 후기를 작성하게 되었습니다.
입사한지 3년만에 첫 워크샵이었습니다. 기존에는 팀장급인사들만 워크샵에 참여하였으나, 
팀원들까지 전부 참여하는 워크샵은 처음이었네요. 
게다가 일정이 화~수요일… 대표님의 센스에 감탄…!! 앞으로의 워크샵이 기대됩니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-10-05/반가워.png" alt="text" width="250" />
</p>

<hr />

<h3 id="제부도-도착">제부도 도착</h3>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/펜션1.jpg" alt="펜션 내부1" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/펜션2.jpg" alt="펜션 내부2" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/펜션3.jpg" alt="펜션 내부3" width="100%" class="center" /></p>

<hr />

<p>제부도에 있는 단체 전용 펜션인데 이렇게 큰 펜션은 처음 봅니다. 자 이제 짐 풀고 놀아봅시다!!</p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/놀이1.jpg" alt="놀이1" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/놀이2.jpg" alt="놀이2" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/놀이3.jpg" alt="놀이3" width="100%" class="center" /></p>

<hr />

<p>사실.. 본 워크샵은 팀장급분들만 진행하고 팀원들은 일찍와서 자유시간을 가졌습니다. 와서 노래방에서 노래부르고 족구하고 쉬고 놀았습니다.(진짜 오랫만에 공을 찼네요) 일과시간에 이렇게 놀 수 있는 에어릭스 짱! 에어릭스로 오세요!!</p>

<hr />

<h3 id="바베큐-파티">바베큐 파티</h3>

<p>워크샵의 꽃은 바베큐party가 아닐까…? 살면서 저렇게 큰 철판은 처음 보는 것 같습니다. 신나게 쉬다가
진짜 워크샵(?)이 끝나고 대표님,팀장님들 도착 시간에 맞춰 바베큐파티를 준비했습니다. 다 같이 준비하니 뭐 하나도 힘들지 않네요.(내가 일을 안한건가)</p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/바베큐0.jpg" alt="바베큐0" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/바베큐1.jpg" alt="바베큐1" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/바베큐2.jpg" alt="바베큐2" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/바베큐3.jpg" alt="바베큐3" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/바베큐4.jpg" alt="바베큐4" width="100%" class="center" /></p>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/단체사진.jpg" alt="단체사진" width="100%" class="center" /></p>

<hr />

<p>이럴 경우가 제일 좋습니다. 회사에 고기 굽기 장인이 있는 경우…(다들 상원대리님에게 배워보자) 솔직히.. 대표님이랑 마주앉아서 먹어서 고기는 많이 못먹었지만…(술을 많이 먹었지) 재밌었습니다. 한 8시까지 바베큐를 즐기고 펜션 안에서 노래부를 사람들은 노래부르고 술 더먹을 사람은 더먹고 한 것같네요. 저는 초반에 많이 먹어서 일찍 잤답니다. 그래서 바베큐party 이 후 사진이 없네유…</p>

<hr />

<h3 id="마치며">마치며</h3>

<p><img src="/img/posts/2022-10-05/락큰롤.jpg" alt="라큰롤" width="100%" class="center" /></p>

<p>즐거운 시간이었고 일년에 한 번 쯤은 다 같이 공기 좋고 물좋은 곳에서 시간 보내는 것도 참 좋은 것같습니다. 다음 번엔 다음 날 액티비티까지 할 수 있었으면 좋겠습니다.</p>]]></content><author><name>손민철</name></author><summary type="html"><![CDATA[에어릭스 환경시스템사업부 개발팀의 손민철입니다. 첫글을 기술관련 글을 쓰고 싶었지만… 어찌하다 보니 워크샵 후기를 작성하게 되었습니다. 입사한지 3년만에 첫 워크샵이었습니다. 기존에는 팀장급인사들만 워크샵에 참여하였으나, 팀원들까지 전부 참여하는 워크샵은 처음이었네요. 게다가 일정이 화~수요일… 대표님의 센스에 감탄…!! 앞으로의 워크샵이 기대됩니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">GS인증에 도전</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/04/gs.html" rel="alternate" type="text/html" title="GS인증에 도전" /><published>2022-10-04T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-04T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/04/gs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/04/gs.html"><![CDATA[<h2 id="품질에-대한-고민">품질에 대한 고민</h2>
<hr />

<p>우리가 개발하는 소프트웨어의 품질수준을 어떻게 단기간에 끌어올릴 수 있을지 고민이 많은 개발팀장 이상훈입니다. 그 동안 우리 소프트웨어의 품질 수준은
참담할 정도로 엉망이었던 것은 부인할 수 없는 사실이니까요. 당연히 고민을 할 수 밖에 없습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/starting_00.png" alt="고민" /></p>

<p>문제투성이 개발팀이 이제 재정비되고, 안정을 찾아가고 있는 상황입니다. 이제 다시 도약할 수 있는 에너지를 비축해야 할 시점인 것 같습니다.
다시 도약하기 위해서 해야할 일들이 많이 있겠으나, 품질수준의 향상이 제일 우선되어야 한다고 생각합니다.
그래서 얼마전부터 단위테스트 코드 작성 의무화, 코드 커버리지 측정 등 여러가지 시도를 해보고 있는 것입니다.
하지만 그것만으로는 부족한 것도 사실입니다. 특히, 개발업무 프로세스가 제대로 정립되어 있지 않고 품질에 대한 기대수준이 명확하게 설정되어 있지 않은 현재의 상태에서는
어떤 것을 시도하더라도 큰 효과를 기대하기는 어려울 것 같습니다.</p>

<h2 id="gs인증에-도전하는-이유">GS인증에 도전하는 이유</h2>
<hr />

<p>우선은 개발팀이 지향하고 있는 품질수준에 대한 가이드라인부터 명확하게 설정하는 것이 필요하다고 생각되었습니다. 그래서 국가공인 소프트웨어 품질인증제도인 
GS(Good Software)인증에 도전해보기로 했습니다.</p>

<p>아직 우리 스스로 품질수준에 대한 가이드라인을 명확하게 설정할 수 있을만큼 역량을 충분히 갖추지 못했기 때문에, 공인시험기관을 통해서 객관적인 성능측정과 품질검증이 
이루어지는 GS품질인증기준을 우리 제품의 품질기준점으로 삼아볼 생각입니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs/test.png" alt="시험" width="50%" /></p>

<p>첫 인증 대상제품은 현재 개발팀 내부에서 한참 개발이 진행되고 있는 PLC컨트롤러라는 미들웨어 성격의 소프트웨어로 선택했습니다.</p>

<p>비슷한 타사 제품과의 차별성을 부각시키고, 고객의 신뢰성을 확보하는 측면에서도 이런 종류의 국가공인 품질인증 획득은 충분히 활용가치가 있는 일이라고 생각됩니다.
물론 PLC컨트롤러 개발을 담당하고 있는 김영규 대리님은 GS인증 때문에 앞으로 할일이 더 많아 질 수 밖에 없습니다. 그냥 운이 없다고 생각하세요…^_^</p>

<h2 id="tta-방문상담">TTA 방문상담</h2>
<hr />

<p>어쩌면 <strong>“안그래도 바쁜데 왜 쓸모없는 일을 벌이는거지?”</strong>라고 생각할 수도 있겠습니다. 그래도 한번 마음먹은 이상 추진해버려야 직성이 풀리는 이상한 성격이라
김영규 대리님을 압박해서 밀어붙이고 있습니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs/dozer.png" alt="불도저" /></p>

<p>지난주 상암동 누리꿈스퀘어에 위치한 TTA소프트웨어시험인증연구소를 김영규 대리, 강민구 사원과 함께 방문해서 GS인증 상담을 받고 왔습니다. 
개인적으로는 GS인증과 관련해서 궁금증이 많이 해소된 의미있는 자리였던 것 같습니다. 그리고 GS인증을 추진해야 하는 이유가 더 명확해졌습니다.</p>

<h2 id="gs인증은-어떤-등급으로-신청해야-하나">GS인증은 어떤 등급으로 신청해야 하나?</h2>
<hr />

<p>GS인증에는 1등급과 2등급 2가지 등급이 있습니다. 사실 어떤 등급으로 인증을 신청해야 할지 방문 상담전까지도 고민이 있었습니다. 등급에 따라서 시험난이도에
차이가 존재할 것이기 때문입니다.
하지만 TTA에서 상담을 해주신 연구원님께서 명쾌하게 정리를 해주셨습니다. 
자체적으로 개발하는 소프트웨어는 선택의 여지없이 1등급으로 신청해서 인증을 받아야 된다고요.</p>

<p><img src="/img/posts/gs/gs_mark.png" alt="GS인증" /></p>

<h2 id="사용자-메뉴얼의-수준향상도-기대">사용자 메뉴얼의 수준향상도 기대</h2>
<hr />

<p>방문 상담전까지는 GS인증을 통해서 우리가 개발하는 소프트웨어 그 자체에 대한 품질 향상만 기대할 수 있다고 생각했습니다. 하지만 상담 과정에서 소프트웨어뿐만
아니라 사용자에게 제공되는 메뉴얼에 대한 검증도 같이 이루어진다는 사실을 알게 되었습니다.</p>

<p>Technical Writer 직무가 따로 없는 에어릭스에서는 개발자가 사용자 메뉴얼도 작성해야 합니다. 개발자들이 직접 작성하다보니 메뉴얼 작성에 대한 전문성도 부족하고,
충분히 고민하지 않고 작성하다보니 내용이 많이 부실한 것이 현실입니다. 최소한 GS인증에서 요구하는 요건구성에 맞춰서 사용자 메뉴얼을 작성하려고 노력하다보면
지금보다는 사용자 메뉴얼의 수준이 향상될 수 있을 것이라고 생각했습니다.</p>

<h2 id="인증시험-가능시기">인증시험 가능시기</h2>
<hr />

<p>정부과제 R&amp;D지원금을 사용해서 GS인증시험으로 발생하는 비용을 처리할 수 있을 것 같아서, 최대한 빨리 계약을 진행하려고 합니다. 계약 진행하고 1개월정도 대기후에
시험이 시작될 수 있을 것이라고 기대합니다. 그렇다면 시험시작은 11월초나 중순정도가 될 것 같습니다. 그동안 PLC컨트롤러의 제품개발을 서둘러 마무리해야 합니다.</p>

<h2 id="잔존-이슈">잔존 이슈</h2>
<hr />

<p>오늘 개발팀 주간회의 시간에도 이야기를 했습니다. 개발의 끝은 없다고 생각됩니다. 
GS인증이 끝이 아니라는 이야기를 하고 싶습니다. GS인증은 우리의 품질을 객관적으로 검증해보는 절차일뿐, 그 제품이 100% 완전무결하다는 것을 보장하는 것은 아닙니다.
제품을 개선하고자 하는 노력은 계속 되어야 합니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs/agile.png" alt="애자일" width="40%" /></p>

<p>또한, GS인증은 화이트박스 테스트가 아니라 블랙박스 테스트로 진행됩니다. 즉, 소스코드와 설계문서까지는 들여다보지 않는다는 의미이죠. 그렇기 때문에
소스코드와 설계문서의 품질을 끌어올릴 수 있는 방안도 계속 고민을 해야할 것입니다.</p>

<p><img src="/img/posts/gs/blackboxtesting.png" alt="블랙박스테스팅" width="50%" /></p>

<h2 id="글을-마치며">글을 마치며</h2>
<hr />

<p>GS인증을 사내에서 처음 시도하는 만큼 최소한 개발팀 내부에는 GS인증이 무엇이고, 어떤것을 어떻게 준비해야 할지에 대해서 공유가 되어야 할 것 같습니다.
이미 공지했던 것처럼 내일 김영규 대리님께서 세미나를 진행해주실 것입니다. 세미나가 완료된 이후에 세미나 관련 내용도 여기에 포스팅할 계획입니다.</p>

<p>이 포스팅은 내일(10월5일) GS인증과 관련된 내부 세미나를 진행하기 전에 GS인증을 추진하는 이유에 대해서 개발팀 구성원들에게 설명하기 위해서 작성했습니다.
감사합니다.</p>]]></content><author><name>이상훈</name></author><summary type="html"><![CDATA[품질에 대한 고민]]></summary></entry><entry><title type="html">신입 사원이 돌아본 에어릭스 이야기</title><link href="http://localhost:4000/2022/09/26/Newbee.html" rel="alternate" type="text/html" title="신입 사원이 돌아본 에어릭스 이야기" /><published>2022-09-26T00:00:00+09:00</published><updated>2022-09-26T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/09/26/Newbee</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/09/26/Newbee.html"><![CDATA[<h3 id="1-이-이야기는">1. 이 이야기는</h3>

<p>에어릭스 환경시스템사업부 개발팀의 신입사원 강민석입니다. 입사한지 벌써 4개월이 넘었는데요, 그 동안 일하면서 느낀 에어릭스에 대한 경험을 솔직하게 이야기 해보는 시간을 가지려고 합니다.</p>

<p><img src="/img/posts/2022-09-26/KangMS.jpg" alt="강민석 사원" /></p>

<hr />

<h3 id="2-에어릭스와의-첫걸음">2. 에어릭스와의 첫걸음</h3>

<p>오랜 시간 몸 담던 크리에이터 생활을 정리하고 백엔드 개발자 공부를 1년 가량 했습니다.  많은 기업의 면접을 보았지만 늦깎이 신입이 패기만으로 도전하기엔 호락호락한 길이 아니었습니다. 그렇게 면접장 헤매던 중, 에어릭스와 면접을 보게되었습니다.</p>

<p>에어릭스는 집진기 환경 설비를 주로 만드는 기업으로 주변 선배들이 개발자 취직을 말리는 제조업 기업입니다. 하지만 회사 규모가 큰 만큼 연구&amp;개발 부서 또한 스타트업이나 작은 IT기업 이상이라는 점과 다른 회사의 외주 프로젝트가 아닌 자체적인 IoT 솔루션을 가지고 있는점에 매료되어 입사를 적극 지원하게 되었습니다.</p>

<p>면접 과정을 거쳐 합격 소식을 들었을 때는 진로나 커리어에 대한 많은 고민 속에 마침내 해답을 찾을 수 있을 것 같아 후련했고 처음 해보는 직장 생활에 대한 기대감이 넘쳤습니다.</p>

<hr />

<h3 id="3-어떻게-일할까">3. 어떻게 일할까</h3>

<ul>
  <li>자체 기술의 장점</li>
</ul>

<p>입사 전에 공부한 내용은 주로 Spring Boot를 통한 웹개발이었습니다. 공부할 때의 생각은 웹페이지 로그인 만들고, 게시판 만들고.. 단순한 반복 작업을 하게 될 것이라고 생각했습니다. 하지만 에어릭스에서는 IoT 기술 개발 업무를 맡게 되었고 MQTT, Kafka, 시계열DB, 콤보, 게이트웨이, PLC 등 처음 들어보는 기술과 용어들에 당황했고 어떻게 공부해야 할 지 걱정이 많았습니다.</p>

<p>하지만 오랜 기간 자체 기술을 닦아온 기업이다 보니 기존 솔루션들이 잘 구축되어 있었습니다. 그것들을  레퍼런스 삼아 공부하니 실전적인 경험을 효율적으로 쌓을 수 있었습니다. 공부할 수 있는 교재나 인터넷 강의도 충분히 지원되었고, 무엇보다 선배 직원들과의 커뮤니케이션을 자유롭게 할 수 있어서 모르는 부분은 물어보며 공부하니 빠르게 실력이 쌓이는 것을 느낄 수 있었습니다.</p>

<ul>
  <li>주인공이 될 수 있다</li>
</ul>

<p>신입 사원이라고 자투리 부분만 맡기는 것이 아니라 중요한 프로젝트들의 주인공으로 활약할 수 있는 환경을 만들어 주는 것도 좋았습니다. 처음엔 잘 모르는, 막연한 작업에 두려움도 느꼈지만 성공적으로 완수하고 나니 개인적인 성장은 물론이고 내가 한 사람 몫을 톡톡히 하고 있다는 자신감도 느낄 수 있었습니다.</p>

<p>갈수록 더 중요하고 규모가 큰 프로젝트들을 맡고 있습니다. 꾸준히 노력하고 공부하여 회사에서 인정받고, 팀원들에게 예쁨받는 직원이 되도록 더 노력해야겠습니다.</p>

<hr />

<h3 id="4-근무-환경은">4. 근무 환경은</h3>

<ul>
  <li>소통하는 개발</li>
</ul>

<p>사무실에 낮은 파티션은 있지만, 팀원끼리 가까운 자리에서 꾸준히 소통하면서 일하고 있습니다. 일하는 스타일에 따라서 방해 받지 않는 조용한 환경을 선호하는 사람도 있겠지만, 늦깎이 신입으로 입사한 저로서는 선배들에게 계속 물어보고 피드백을 받을 수 있다는 점이 굉장히 좋았습니다. 대리님이나 부장님 까지도 허물 없이 의견을 주고 받으며 일하기 때문에 혼자 머리 싸매다 이상한 방향으로 프로젝트를 진행하는 일 없이 옳은 방향으로 나아갈 수 있습니다. 또한 프로젝트에서 개선할 점이 있다면 적극적으로 건의하고 또 그것을 반영 할 수 있는 것이 정말 좋았습니다.</p>

<ul>
  <li>자유롭고 달콤한 사무실</li>
</ul>

<p>사무실 분위기 이야기도 빼놓을 수 없겠습니다. 먼저 취직한 친구들의 직장 생활 이야기는 꼰대 문화와 무능한 상사들에게서 비롯된 암울한 이야기 뿐이었어서 입사 전엔 걱정이 정말 많았습니다. 하지만 막상 입사해보니 동료 직원들 나이대가 꽤나 젊은 편이고 임원진 분들도 상상이상으로 오픈 마인드를 갖고 계셨습니다. 그래서 그런지 사무실에서 웃음 소리가 끊이지 않는 것이 참 신기했습니다.</p>

<p>온전히 일에 집중할 수 있도록 편안한 복장으로 출퇴근 하며 사무실에선 슬리퍼도 신고 다닙니다. 개발 업무를 하다보면 당이 떨어지는 일이 많은데, 이럴 때 빛이 되어주는 과자, 커피 등이 탕비실에 갖추어져 있어 좋았습니다. 직장 생활을 하면 집에 있을 때 보다 살이 빠질 줄 알았는데 오히려 찌고 있는게 단점이네요</p>

<ul>
  <li>좋은 회식 문화와 복지</li>
</ul>

<p>회식이 자주 있지 않습니다. 이 때는 꼭 회식을 해야겠다고 생각 날 만한 일이 있어야만 회식을 하는 것 같습니다. 회식 자리에서도 술은 먹고 싶은 사람만 먹습니다. 저도 술을 잘 먹는 편은 아니지만 안 드시는 분이 생각보다 많아 조금 심심한 느낌도 있었습니다. 그리고 1차에서 화끈하게 먹고 집에 갑니다. 회식하고 집에 갔는데 8시 밖에 안된게 참 신기했습니다.</p>

<p>얼마 전 추석 명절이 있었습니다. 회사에서 소위 ‘명절 떡값’을 두둑하게 주셨습니다. 마침 친구들을 만나게 되어 이야기를 꺼냈습니다. 머릿속으로 당연히 사회 생활 오래한 친구들이 더 많이 받았을 것이라고 생각하고 자랑했는데, 아니었던 모양입니다. 얼마 못 받은 친구들 앞에서 지나치게 자랑 해버려 미안한 마음에 그 날 술값은 제가 다 결제하고 왔습니다. 아깝기도 했지만 우리 회사가 복지가 참 괜찮다는 생각을 한 계기가 되었습니다.  이 외에도 다른 회사에 있는 복지 혜택은 웬만하면 제공 하는 듯 하니 잘 활용해봐야겠습니다.</p>

<hr />

<h3 id="5-앞으로의-각오">5. 앞으로의 각오</h3>

<p>입사 한지 얼마나 되었다고 벌써 제 모습이 게을러 보일 때가 있습니다. 아직 아는 것이 없어 나오는 근거 없는 게으름이라고 할 수 있겠습니다. 당장 출근하면 또 모르는 것들이 쏟아집니다.  컨디션 조절과 휴식도 중요하지만 ‘편하게’ 쉬려면 미래에 대한 자신감이 있어야 한다는 것을 요즘 느끼고 있습니다. 앞으로 많은 공부와 실습을 통해 그 자신감을 가질 수 있도록 노력해야겠습니다. 자신감이 있다면 더 쉽게 일하고 더 많이 쉴 수 있을 테니 말입니다. 쉽지 않은 길이겠지만 걸어 볼 만한 길인 것 같습니다.</p>]]></content><author><name>강민석</name></author><summary type="html"><![CDATA[1. 이 이야기는]]></summary></entry><entry><title type="html">웹 성능지표</title><link href="http://localhost:4000/2022/09/20/web_performance.html" rel="alternate" type="text/html" title="웹 성능지표" /><published>2022-09-20T00:00:00+09:00</published><updated>2022-09-20T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/09/20/web_performance</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/09/20/web_performance.html"><![CDATA[<p>안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.</p>

<p>저는 이전 회사에서 PLC Driver 개발을 담당했고 이전 회사에서 웹프로젝트를 맡았는데 그 이후로 웹에 흥미가 생겨 웹개발자로 전향 하였습니다. 전향 후 처음 입사한 곳이 지금의 회사 에어릭스입니다.</p>

<p>회사가 한창 혼돈의 시기를 거쳐 막바지에 도달했을때 입사했고 회사의 솔루션들의 코드리뷰 결과 솔루션들의 상태는 굉장히 처참한 수준이었습니다.</p>

<p>위에서 말씀드렸듯이 웹을 이제 막 시작했던 주니어 개발자인 저에게도 눈에 보일정도였으니까요… <del>이때부터 도망을 생각한것같아요</del></p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/1.png" alt="text" width="50%" />
</p>

<p>3개월 이 지난 시점 기존에 계시던 팀장님은 그만두시고 솔루션을 고도화할 기미가 보이지 않아 저는 사실 도망가려고 했습니다. 하지만 지금 팀장님인 이상훈 팀장님께 <del>붙잡혔고</del> 설득당해 지금까지 잘 버텨오고 있습니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/2.png" alt="text" width="70%" />
</p>

<hr />

<p>첫 글이라 서론이 굉장히 길었네요.. 불필요한 말 그만하고 이제 본론으로 들어가보겠습니다.</p>

<p>저는 오늘 웹 성능지표를 측정해야하는 이유와 종류 그리고 어떻게 개선을 할 수 있는지에 관해 이야기를 하려고 합니다.
<br />
<br /></p>

<h2 id="왜-웹사이트-성능지표를-측정해야-하는가">왜 웹사이트 성능지표를 측정해야 하는가?</h2>

<p>사람들은 빠른 서비스를 원합니다. 그리고 돈을 지불한 고객들은 더욱 더 빠른 서비스를 원합니다. 그럼 얼마나 속도가 빨라하는가? 해외 조사에 따르면 속도는 빠르면 빠를수록 좋다고 합니다.</p>

<p><strong>컴퓨웨어(Compuware)</strong>의 웹 성능 사업부에 근무하는 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">고메즈(Gomez)</code></strong>에 따르면 사용자의 40%가 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">3초</code></strong>동안 기다리게 되면 사이트를 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">이탈</code></strong>하는 것으로 나타났다고 합니다.</p>

<p>월마트(Walmart)는 페이지 속도를 100ms까지 개선하면 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">수익이 1% 증가</code></strong>한다는 사실을 발견했다고 합니다. 이처럼 웹사이트의 응답 성능은 해당 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">업체의 신뢰성</code></strong>과도 직결되는 문제이고 이는 바로 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">매출</code></strong>로 연결됩니다. <del>저도 돈 많이벌고 싶어요!</del> 따라서 웹사이트 최적화는 중요합니다.
<br />
<br /></p>

<h2 id="성능지표에는-어떤-항목들이-있는가">성능지표에는 어떤 항목들이 있는가?</h2>

<p>성능은 대부분의 기준은 사용자의 관점으로 맞추어져 있기 때문에 HTTP 요청 횟수, 에러 발생 비율, 커스텀 등 해당되는 웹의 성격을 하나하나 따져보면 성능지표의 수는 무궁무진하게 됩니다. 따라서 저는 구글에서 소개하는 지표 3가지를 소개하고자 합니다.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Largest Contentful Paint (LCP)</strong><br />
<strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">로딩의 성능</code></strong>을 측정합니다. 페이지가 로드되기 시작한 시점부터 가장 큰 텍스트 블록 또는 이미지 요소가 렌더링 될때까지의 시간을 측정합니다. 사용자가 느끼는 로드 속도를 측정할 수 있는 가장 중요한 지표입니다.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>First Input Delay (FID)</strong><br />
<strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">상호작용성</code></strong>을 측정합니다. 사용자가 링크, 버튼, 탭을 클릭하는 등 처음 상호작용을 시작 하는 시점부터 이에 대한 이벤트 핸들러 처리를 시작하기까지의 걸리는 시간입니다. 이벤트 핸들러 처리의 종료 시점이 아닌 시작 시점을 측정하는 이유는 비동기 이벤트 핸들러 등에서도 일관된 수치를 측정하기 위해서입니다.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Cumulative Layout Shift (CLS)</strong><br />
<strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">시각적 안정성</code></strong>을 측정합니다. 사용자가 예상하지 못한 레이아웃 이동 등 예기지 않은 갑작스러운 변화를 측정합니다. 시각적 안정성을 측정할 때 중요한 사용자 중심 지표입니다.</p>
  </li>
</ul>

<p>다음 그림은 각 지표별 평가 기준입니다.</p>

<div style="display:flex;">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/lcp.png" alt="text" width="33%" />
  <img src="/img/posts/2022-09-22/fid.png" alt="text" width="33%" />
  <img src="/img/posts/2022-09-22/cls.png" alt="text" width="33%" />
</div>
<p><br /></p>

<h2 id="그래서-어떻게-성능을-측정하는데">그래서 어떻게 성능을 측정하는데?</h2>

<p>이글을 보는분들 대부분은 이부분이 가장 궁금해 하실것같은데요.</p>

<p>요즘 사람들이 많이 사용하는 크롬 브라우저에서 지원하는 lighthouse로 웹 브라우저 성능지표를 정말 간단하게 측정할 수 있습니다.</p>

<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/3.png" alt="text" width="60%" />
</p>

<h3 id="측정방법">측정방법</h3>

<ul>
  <li>측정하고하자는 웹사이트를 접속한 후 크롬 브라우저에서 f12 혹은 도구 더보기- 개발자 도구를 눌러 개발자 도구를 실행합니다.</li>
</ul>

<div style="display:flex;">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/left.png" alt="text" width="50%" />
  <img src="/img/posts/2022-09-22/right.png" alt="text" width="50%" />
</div>
<p><br /></p>

<ul>
  <li>페이지 로드 분석을 클릭하여 측정을 시작합니다. 저는 네이버를 기준으로 측정하였습니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/lighthouse.png" alt="text" width="70%" />
</p>
    <p><br /></p>

    <p>💡 <strong>Tip:</strong> 모바일로 성능지표 측정 후 개선하면 데스크톱의 성능은 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">자동</code></strong>으로 개선이된다고 합니다.
<br /></p>
  </li>
  <li>성능지표 결과를 확인합니다.
    <p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/result.png" alt="text" width="70%" />
</p>
    <p>💡 <strong>Tip:</strong> 성능지표는 여러번 측정하여 <strong><code class="language-plaintext highlighter-rouge">평균값</code></strong>을 기준으로 개선을 진행합니다.
<br /></p>
  </li>
  <li>글을 작성 하다가 저희 회사의 사내 그룹웨어의 성능 지표도 함께 측정해보았습니다.</li>
</ul>
<p align="center">
  <img src="/img/posts/2022-09-22/group-ware-lcp.png" alt="group-ware" width="70%" />
</p>

<p>굉장히 처첨한 수준이네요.. 사실 프론트엔드 개발자로써 부끄럽긴하네요. 😅
어..어어….? 거기! 입사지원 하시려던분 도망가지마세요! 당신에게 LCP를 개선할 수 있는 기회를 드리겠습니다! 이미지를 위해 LCP 측정은 여기까지 하겠습니다. 😥
<br /></p>

<h2 id="어떻게-성능을-개선해야-하는가">어떻게 성능을 개선해야 하는가?</h2>

<p>사실 저희 회사 솔루션은 10~20초사이 정말 처참한 수준입니다. 프로젝트를 고도화하여 성능을 개선해야하는데 전에 계시던 분들이 진행을 못하셨습니다. 덕분 제가 고도화를 진행할것같네요. 감사합니다.</p>
<p align="center">
    <img src="/img/posts/2022-09-22/4.png" alt="text" width="70%" />
  </p>
<p><br /></p>

<p>어떤 부분을 개선해야할지 성능이 개선될지 찾아보던중 성능지표를 개선 방법은 2가지가 있습니다.</p>

<p>첫번째로는 위에서 성능측정시 사용했던 lighthghouse 결과를 이용하는 방법입니다. 고맙게도 lighthouse는 어느 부분을 개선하면 어떤 지표의 성능이 개선되는지 친절하게 알려주고있습니다. 여러분들은 시간을 아끼시라고 제가 친절하게 알려드리겠습니다. <del>저는 시간버렸어요😞</del></p>

<p>성능지표 결과화면에 보시면 추천이라는 항목에 그림과 같이 친절하게 나열되어있습니다. 아래의 그림의 경우 렌더링 차단 리소스 제거하면 FCP LCP 개선에 도움을 줄 수 있다고 말해주고 있습니다. 하지만 그 밑에 보시면 성능 점수에는 직접적인 영향을 미치지는 않는다고 되어있네요. 성능지표와 성능 점수는 다르므로 저희는 추천 방법을 참고하시면 될것같습니다.</p>

<p align="center">
    <img src="/img/posts/2022-09-22/recommend.png" alt="text" width="80%" />
  </p>

<p>두번째로는 코드를 최적화하는 것입니다.</p>

<p>프론트의 경우 불필요한 HTML, CSS, JS 코드 등을 삭제, 동영상 파일은 이미지 파일로 대체, API 요청 횟수 줄이기 등과 같이 소스코드를 최적화 하는 방법이 있습니다.</p>

<p>백엔드의 경우 DB 쿼리 최적화, 더 빠른 DB로 마이그레이션 등과 같이 프론트 API 요청에 대한 응답을 빨리 보내줄수록 웹 최적화가 될거고 성능지표의 점수는 자연스럽게 올라갈 수 있습니다.</p>

<p>추가적인 방법으로 하드웨어 서버를 업그레이드하면 연산능력이 올라가기 때문에 성능지표의 점수를 올리는데 도움이 된다고합니다. <del>이건 꼼수같은데…</del>
<br />
<br /></p>

<h2 id="이탈-방지를-위해서는-성능지표-개선을-하는-방법밖에-없는가">이탈 방지를 위해서는 성능지표 개선을 하는 방법밖에 없는가?</h2>

<p>몇몇 분들은 다음과 같은 생각을 할 수 있습니다. 저도 그랬고요. 사실 이탈 방지를 위해서는 다른방법도 있습니다.</p>

<p>간략하게 말하면 디자인적인 측면을 이용해서 브라우저의 로딩 시간동안 사용자의 지루함을 덜어주면 사용자의 이탈은 자연스럽게 줄어들게 되겠죠. 대표적으로 크롬의 디노게임이 있습니다.</p>

<p align="center">
    <img src="/img/posts/2022-09-22/dino.gif" alt="text" width="70%" />
  </p>

<p>이부분은 UI/UX로 개선하는 방법으로 로딩 인디케이터, 애니메이션, 스켈레톤 UI, 낙관적 UI 등과 같은 키워드로 검색을 해보시면 쉽게 찾으실 수 있습니다.
<br />
<br /></p>

<h2 id="결론">결론</h2>

<p>우리는 웹 성능지표를 측정해봤고 그로 인해 어떻게 웹을 최적화 하는지까지 알아보았습니다. 따라서 우리는 미래 고객이 이탈하는 것을 방지하였습니다. <del>이글을 읽으신 여러분은 돈을 버셨으므로 저에게 양심껏 입금해주시면 됩니다.</del></p>

<p>이 글에 적힌 성능지표 이외에 정말 많은 종류의 지표들이 존재하지만 최소 3가지의 성능지표를 기준으로 웹을 최적화해도 사용자 이탈 방지에 충분히 도움이 될 수 있음을 확인하였습니다. 부족하지만 긴글 읽어주셔서 감사합니다.</p>

<h2 id="참고">참고</h2>

<p><a href="https://velog.io/@ktthee/%EC%9B%B9%EC%82%AC%EC%9D%B4%ED%8A%B8-%EC%84%B1%EB%8A%A5-%EC%A7%80%ED%91%9C">https://velog.io/@ktthee/웹사이트-성능-지표</a><br />
<a href="https://yceffort.kr/2021/08/core-web-vital">https://yceffort.kr/2021/08/core-web-vital</a><br />
<a href="https://newrelic.com/kr/resources/white-papers/how-fast-does-your-website-need-to-be">https://newrelic.com/kr/resources/white-papers/how-fast-does-your-website-need-to-be</a><br />
<a href="https://eunjinii.tistory.com/44">https://eunjinii.tistory.com/44</a></p>]]></content><author><name>송기영</name></author><summary type="html"><![CDATA[안녕하세요. 에어릭스 환경시스템사업부의 개발팀 프론트엔드 개발자 송기영입니다.]]></summary></entry></feed>